【港鐵斷臂】推信用卡「嘟」入閘 八達通壟斷瓦解 CEO：唔鍾意都要做

過去多年，香港交通支付遭政府旗下港鐵及九鐵、新地（016）郭氏家族旗下九巴、新世界（017）鄭家純家族旗下城巴及新巴，所持股的八達通卡公司壟斷，社會有聲音要求交通工具應開放系統接納各項電子工具，港鐵（066）年中承諾開放二維碼支付系統，被指是益是支付寶及微信支付。

本報翻查港鐵招標文件發現，港鐵在壓力下終於有所動作，上月推出資格預審招標公告中提到要全面更換現時閘機及售票機，預料總成本超過3億元－－不止接納八達通、車票及二維碼，更破天荒提到連信用卡及Apple Pay等亦應接納，料最早2020年有機會開通VISA「嘟」入閘，無疑是自斷一臂將八達通卡邊緣化。

招標文件提及現時智能入閘機擬改裝成多重智能支付（MEP）系統，首先有1,500台入閘機、420台售票機將會被取代；500台入閘機會獲升級；在西港島線、觀塘延線、南港島線、旺角及九龍塘站牽涉約240台入閘機、100台售票機及16台自助服務機都要升級。

自動入閘機將首次採納非接觸式EMV卡或手機支付方式，是繼二維碼後的新嘗試。所謂EMV是信用卡行業公認標準，現時獲EMV認可信用卡品牌包括VISA、Mastercard、銀聯卡、美國運通等，即未來乘客只需從口袋取出信用卡或Apple Pay、Samsung Pay，一嘟即過閘，而且一改過往先儲值後支付模式，信用卡可在毋須增值情況下直接入閘。

熟悉港鐵人士指，過往港鐵一直有留意開放支付（open payment），惟其中一個考慮是需要接近100%穩定，以避免招致市民投訴，現時八達通以離線形式交易是最快及最安全；接通網絡及雲端的連線交易則有網絡速度及安全等風險考量，惟民意最終難違。

本報向八達通行政總裁張耀堂查詢，他提到open payment（開放支付系統）是全球大趨勢，「倫敦都有，你鐘意好唔鐘意好，呢件事都會繼續發生。」會否對八達通不公平？張僅說八達通是服務提供者，而港鐵則是八達通母公司。

有港鐵內部人士指出，是次更新不會一次過實行，「會逐部變，好似之前售票機容許支付寶、微信香港咁，由試點開始先。」

港鐵現時持有八達通57.4%股權，其餘股東包括政府旗下九鐵持22.1%，九巴持12.4%，新巴及城巴共持8.1%。而八達通近年積極向儲值支付工具（SVF）轉型後，技術開發支出更令利潤減少，2017年全年盈利跌近32.5%至2.7億元。

在儲值支付工具如AlipayHK、PayMe等發展下，不少人以為八達通應該走下坡，惟該公司過去3年交易額一直以3%至5%速度穩定提升，今年上半年日均交易額更首破2億元，為公司創立以來首次。

張耀堂承認港鐵未來開放支付系統，對八達通將受到影響，「咁咪開拓新市場，好似近年零售市場做得幾好，近兩年佔銷售額接近55%，超過咗交通嘅貢獻，交通每年升2%至3%。」值得注意的是單單是上半年合作商戶增長達30%至1.3萬戶，而該公司上半年推「Android手機收款器」功能，令近千的士可以使用，亦有助帶動生意額。另外，港鐵部份乘車折扣只限八達通專用，亦是該支付公司優勢。

文件顯示，是次更新閘機標資格預審將會於本月24日結束，預期今年第四季會作正式招標，明年第二季會推出供應商中標結果，意味首台信用卡入閘機最快於明年出現，而是次成本料達3億元。

今年中港鐵曾經就閘機加設二維碼功能招標，惟最新招標的閘機功能似乎覆蓋前者，有正在參與資格預審的支付機構向本報表示困惑，不知道是否意味今年中二維碼招標是否推倒重來。

港鐵發言人指出，早前已展開招標程序、為個別出入閘機加裝二維碼系統試驗計劃，以提供多一種付款入閘方式，而透過這試驗計劃獲取的經驗，可作為長遠資產更新時參考，並指二維碼與更換閘機兩項安排並沒有牴觸。

VISA發言人指出，歡迎有關更換自動收費系統設備的預審資格邀請招標，接納多項收費媒介。對公共交通使用者而言，在各項交通工具享受到一致、安全及便利的支付體驗至為重要，這同時為消費者帶來更多的公共交通支付方式，滿足他們平日使用感應式支付的需求。

ON9仔 全世界都咁做你唔跟

老幾呀你

大陸都用APPLE PAY

你夠膽唔跟咩

淨係每張咭市民比既按金利息都賺唔少啦
睇佢話今年先推換第一代咭
就知道大部份人擺明唔會退

有d 持咭人死左, 無屋企人既已經無得退

換收錢方法POS 都要成年,
已經唔係叫佢派錢
乜柒野年代,
增加多項收錢途徑亦要攪一兩年,
我諗得全世界得呢間公司係咁既款 (仲要到時無左八達通價)

今年中港鐵曾經就閘機加設二維碼功能招標，惟最新招標的閘機功能似乎覆蓋前者，有正在參與資格預審的支付機構向本報表示困惑，不知道是否意味今年中二維碼招標是否推倒重來。

我都想知兩個標主要分別

前排有新聞話visa入標講明搞apple pay
可能個叫價力大到港鐵都要屈服
樂觀啲睇 行信用卡嘅話正路應該畀visa
畀支那寶嘅話我就諗港鐵都驚冇人用

劉名到時啲入閘機又出錯

希望逼到八達通都有得支援 Apple Pay 啦
間公司不思進取
但我又唔想睇到一間本土公司沒落同支那寶V7 pay坐大

終於進取下啦

外國由參考八達通跟香港學野到玩咗一排 contactless credit card 既時候，香港仲 on99玩返 QR code

啲錢用曬去第二度呀嘛
Apple pay出左咁耐都未用到

放心
我出入屋苑都要用八達通

留名等睇廢老學玩新科技係部閘機前面妹下妹下

qr code=慢

其實八達通肯推apple pay/android pay佢仍然有市場優勢, 佢而家coverage暫時係最大,細商戶收八達通多過credit card

如果visa/master出到nfc地鐵入閘八達通都未出,等收皮啦

其實算快........為左減低風險每次唔可以做好多部機

收車後到等二朝頭車實際得兩粒鍾做野.....

“交通每年升2%至3%” 因為地鐵每年有加冇減機制

如果MTR仲維持八達通畀車費有特價
應該影響唔大
住大西北用八達通來回比買車飛每日平14蚊
一年慳 14 x 5 x 52 = $3,640
廢老搭兩蚊車都係用八達通畀錢先有兩蚊

但最希望係MTR咁做
可以逼到八達通 support 埋 apple pay

巴士到時又可以出返交通工具月票價

落後左5年

用緊信用卡八達通點算

@關愛座HUNTER

只要只有八達通support 月票
八達通一樣唔會死

車就係
閘機幾時都搞得

你肯擺8仔做apple pay transit card，我繼續用8仔又有乜所謂

冇配套先係問題
大部分中老都仲叫緊用信用卡做碌卡
咁「超前」佢地消費習慣唔會接受倒

如果八達通可以放落applepay wallet 咪得囉

更破天荒提到連信用卡及Apple Pay等亦應接納，料最早2020年有機會開通VISA「嘟」入閘，無疑是自斷一臂將八達通卡邊緣化。

有啲中價機個 NFC唔係好穩定
中央系統都控制唔到

另外好多人可能唔小心熄咗 NFC去到閘機又唔知
磨幾秒都無認知
跟住仲企響度左㩒右㩒

係！
加落去無錢自動增值，查返信用咭紀錄都易好多。
到時又有 offline transaction 既快，又唔駛好似而家咁有班傻鳩左搵右搵。

邊乜撚野緣化
好撚簡單渣嘛，你俾八達通入Apple Pay 咪得囉
東京人手一部iPhone 有電子Suica
Suica 唔會被邊緣化 Apple Pay 又方便到人
寧願換撚曬都唔同Apple 合作 on99

初頭可能得一部機有

出閘有排等

八達通在早前換卡的記者會中，拒絕回答與換卡無關的問題。不過，仍然有記者成功問到，八達通何時才有機會在手機上直接使用。八達通不斷強調技術相當先進，保安亦不停更新，現在亦支援NFC等。

可是，當被問到何時可以把八達通加入智能手機中使用的時候，他們只提到以往其實有與香港電訊商合作，讓SIM卡可以直接使用八達通功能（即csl.過往的八達通SIM服務）。 被問到會否有計劃與蘋果合作，八達通行政總裁張耀堂不停搖頭，表示大家應該無可能見到。雖然，他最後有提到未來會與Samsung Pay合作:，但無礙受惠的用戶會較少和有限制。

唔知內情
但斷乜野一臂？如果人地真係好過你八達通既就斷左佢算啦

依張標係要將堆由地鐡同九廣鐵路局時期留低的三棍式旋轉閘機升級曬做依家個款兩葉式閘機
換機係因為堆機行左成廿幾年要換
只是批機預留升級nfc pay

到時真係可以罷用八達通 食古不化

唔洗諗第4個post應該叫咩title

深圳地鐵就係例子
可以用WeChat d機全部排哂長龍

講事實會比連登仔屌鳩你五毛架

同埋現時八達通比現金買飛平一亳

相信到時八達通都會比visa平一亳

所以應該都係用八達通多

SUICA個case同八達通唔同
而家八達通係香港獨市壟斷
SUICA而家就係同Apple Pay簽單一合作，
即係PASMO, ICOCA, TOICA, MANACA, SUGOCA, PITAPA等等都唔可以同Apple Pay合作，
加上全國IC共通，咁樣可以吸引非SUICA地區，即係非JR東範圍的人都在Apple Pay出一張SUICA，加大市場佔有。

真係要打八達通既到時visa自己回贈你都得啦
不過問題係信用卡無月票

嘟 QR code 買飛都還可以
入閘肯定塞到仆街

分散人流...入閘等耐d好過月台等幾班車上唔到diu地鐵

得 samsung 有 smart octopus
之前都好似同 pccw 有合作 sim card 八達通
不過都搞唔起啦
唔同最大嗰兩間搞真係冇得搞
又唔係有咩獨特之處

難聽講句
老人家用八達通都係妹下妹下
成日增值問人增左未講幾錢
買野未拍扮拍左

雖然我自己用緊三叔smart octopus
都希望其他an機/iPhone用家快啲有

而家周街都有paypass/paywave
八達通真係得返搭車有用

想問下PAYPASS同PAYWAVE係咪好似8達通咁拍就用得?
定係ADD入去APPLE PAY/GOOGLE PAY度?

到時visa/apple pay會收單程票價
八達通依然平啲
所有人最後咪用返八達通

google就有答案啦

喜歡與否，香港同日本一樣，手機以 iPhone 為主，唔支援 iPhone 的，要成功唔係唔得，不過難啲咁

拍卡

八達通已經好慘無錢賺，但求平平地打個和

On99
一早唔撚搞二維碼，根本唔會有輿論話要用埋信用卡/Apple pay咁
就算有都算小眾聲音
根本佢地自己挖個坑比自己跳

仆街啦今鋪，死廢老同女人係部入閘機面前揚下揚下，揚足十年都未入閘。

而家APPLEPAY都要等上網，會唔夠八達通快

八達通又快又穩定，真係諗唔到自己會轉用其他方式比錢

On9?

地鐵/八達通打手？

主要係佢一日霸住廢老兩蚊 小童半價
佢一日都會係最多人用果個

都係個句，自作孽。

當初揀個 19 三線韓星諗住求其交下功課，點知仲要貼錢幫人宣傳，用家又得個兩、三隻，依家連親娘都改嫁了，個孤兒仔繼續發夢，同自己講：無事嘅，嚇我唔到嘅。

科技嘅野，今日唔知聽日事，今日兩秒，明天可以一秒，後天就追過了。隻魷魚嘅市場規模在今天仍有絕對優勢，但明年今日是不是仍然如是，就睇佢係咪仍然自甘墮落了。

有幾on9
明明有張卡可以group埋直接比錢，點解要多此一舉

香港人成日做新野都要就班廢老

點解全世界嘅老人都冇學習障礙淨係香港廢老有？

佢地成日喺度扮傻，到有着數佢學得仲快過你

屌八達通扣錯錢成撚日發生，仲要十9幾年先發現，邊撚到穩定

信用卡幾時有咁7？

打手死全家

依家繁忙時間地鐵出閘入閘，前面未行完後面果個已經可以拍卡扣錢，接住咁出閘，如果其他付款方式做唔到依個效率既話就唔搞好過搞

要等上網嘅係信用卡呀

APPLE WATCH 比錢不是夢

「本報向八達通行政總裁張耀堂查詢，他提到open payment（開放支付系統）是全球大趨勢，「倫敦都有，你鐘意好唔鐘意好，呢件事都會繼續發生。」會否對八達通不公平？張僅說八達通是服務提供者，而港鐵則是八達通母公司。」

早排俾人問ApplePay得唔得 唔係好撚串咁講無可能咩

以財力同技術黎講 VISA應該無得輸喇掛

拎張卡出黎嘟同add落電話度一樣咁用

大陸就係落後就係唔安全

Qr code咁唔安全都用，香港用八達請就唔同了

信用咭比錢?
張月結單咪長撚到屙

DLLM 我要既係八達通支援APPLE PAY 呀

未用過唔好鳩up... ApplePay用NFC係唔需要internet ....你碌卡都唔會即刻扣數

啲idog 好煩
一早用緊電話入閘啦
平時都係科技考古佬
唔差在等多幾年啦

用到ApplyPay理撚得佢彌敦道咁長呀

地鐵一間點樣嘅公司，近日大家都好清楚，八仔作為佢旗下公司，當然是青出於藍。管理層都是自我感覺良好，立場堅定，有自己睇法唔會隨波逐流，話唔傾就唔傾，要傾就要即刻黎。

明明肯俾八達通入apple pay就得 機都唔洗換
邊個話一定要嘟visa姐

八仔個 FB 專頁個個 post 都有人屌佢地幾時支援 Google Pay / Apple Pay，但低調的八仔只會默默耕耘，唔會就任何假設性場景嘅提問或謾罵作回應。

你睇D人負皮你 玻璃心碎哂了

其實QR CODE 都唔慢,
係要開個WE 7 出黎煩囉

我係上海同深圳都用過qr code 出閘
真心比想像中快好多
一開始見人係大陸用我仲心諗佢地ON9

但係自己用過就知原來好快下

但係完全唔理解香港D商戶, scan wechat pay alipay 果陣, 點解慢到咁, load個速度係國內用既幾倍.... 兩個app都係
呢度D人角度 (消費者角度) 一定係屌佢慢 冇用架啦
但係背後原因係咩我好想知
係咪D terminal 背後server 問題呢?
兩間公司都咁? 咁tap n go 又係咪咁呢
我自己係HK 淨係用apple pay
唔太明就係
明明大陸用好撚快

香港啲野乜7都廢啲架啦
有錢賺就得

visa入標唔搞paywave搞apple pay? 想笑死人咩

到底係背後個terminal 基於scan qr code 少聚, 用低成本去運作定點
唔似得apple pay 係會同visa mastercard 會share 一部機
所以果度保障到速度

係囉 要保護自己交通支付果個壟斷權
比人入張8仔入apple/google pay咪得囉
又可以拍卡零售簽賬
唔洗要開放比信用咭過閘架。。。

比你入卡落applepay咪唔會有人跌卡
八達通咪賺少左按金

你咪又係要搭

同埋內地搭車係要另外開一張乘車碼
而呢張野同平時俾錢唔同
係offline payment
所以唔使load咁耐

習慣番用繳付/付費

用nfc 查 8達通次次連唔到其實係因為寫8達通app果班人垃圾

次次唔test就更新,server死埋都無人知

同手機個nfc無關

又要加價換新機啦

撘車加apple pay嘅最大優勢係遊客唔使買飛⋯⋯⋯⋯

碌咭有少少隱含預支信用額嘅意思喎我覺得
就算係用磁帶交易個碌字同將張咭通過讀咭機嘅動作都唔係好有關啫

唔通visa qr code同contactless都想搞？

i mean 信用咭apply pay

大陸好似係出閘先收你錢

係時候又退返張八達通啦
用apple pay又快又有分賺
個啲濕鳩月票都唔夠啲積分玩啦